\chapter{Ausblick}
In den vorangegangenen Kapitel ist gezeigt worden, wie man ein Ballbot konzeptioniert, ihn modelliert, regelt, simuliert und baut. Es wurde weiterhin eine Lösung präsentiert, die zeigt wie man mit relativ einfachen Lösungsansätzen zu einem akzeptablen Regelverhalten kommt. Dieses Regelverhalten weist jedoch Grenzen auf. In diesem Kapitel werden daher Verbesserungsmöglichkeiten genannt, die das Regelverhalten robuster gestalten sollen. Dabei gibt es mehrerer Punkte an den man Verbesserungen ansetzen kann: 

\begin{itemize}\itemsep-0.5\parsep
    \item \text{Ball:}\
        \ Es konnte zwar ein Ball gefunden werden, der einen guten Kompromiss(vgl. Kapitel \ref{sec:ball}) zwischen den gewünschten Eigenschaften bietet, allerdings könnte dieser Kompromiss noch weiter verbessert werden. So kann zum Beispiel mit einer maßgenauen Aluminiumhohlkugel mit Gummibeschichtung die nötige notwendige Steifigkeit und den Reibwert bereitstellen.
        
    \item \text{Filterung des Messdaten:}\
        \ Auch die Filterung hat einen großen Einfluss auf die Regelgüte. Im bestehenden Ballbot ist ein einfacher Mittelwertfilter verwendet worden. Dadurch konnte das Rauschen in einigen Fällen schon um den Faktor 2 reduziert werden, jedoch ist das Rauschen weiterhin im Regelverhalten zu spüren. Eine Verbesserung in diesem Verhalten könnte durch ein besseres Filter beispielsweise ein Kalmanfilter erzielt werden. Dies hätte zudem den Vorteil, dass kein Zeitverzug entstehen würde.
        
    \item \text{Modellierung:}\
        \ Auch bei der Modellierung des Ballbots sind Vereinfachungen getroffen worden. Es hat sich gezeigt, dass die Vereinfachung zulässig sind und eine zweckmäßige Regelung implementiert werden kann. Allerdings werden damit Verkopplungen zwischen der xz- und yz-Ebene vernachlässigt. Diese sind zwar relativ klein, bei Berücksichtigung dieser Verkopplungen könnte jedoch sicherlich ein noch besseres Regelverhalten erzielt werden. Dies könnte durch eine 3D-Regelung erzielen werden. 
        
     \item \text{Motoren:}\
      \ Die im Projekt verwendeten Motoren weisen Drehzahlbegrenzungen auf. Sowohl Experimente als auch Simulation konnten zeigen, dass das System nicht wie vorgesehen stabilisiert werden kann. Durch die Verwendung anderer Motoren, die eine höhere Drehzahlbegrenzung aufweisen kann dieser Effekt umgangen werden.
\end{itemize}