\chapter{Modellbildung und Regelung}

\section{Model}
Für die Modellbildung wird der dreidimensionale Ballbot in drei unabhängige planare Modelle aufgeteilt. In jeder Ebene wird das System vereinfacht als Zusammensetzung von drei starren Körpern bestehend aus einer Kugel, ein virtuelles Rad und einen Körper betrachtet und besitzt somit zwei Freiheitsgrade, die sich in eine Translation bzw. Rotation des Balles und eine Rotation des Körpers aufteilen lassen[ETHZ].\newline
Um ein möglichst vereinfachte Modelle der drei Ebenen zu erhalten, werden weitere Annahmen getroffen, die im Folgenden erläutert werden: 
\begin{itemize}
	\item Kein Schlupf: Das System besitzt zwei Kontaktpunkte, in denen ein Schlupf auftreten kann. Hierzu zählt zum einen der Kontaktpunkt von Ball und Boden und zum zweiten der Kontaktpunkt zwischen den Rädern und dem Ball. Damit dies gewährleistet wird, müssen die angelegten Drehmomente begrenzt werden.
	\item Keine Reibung: Der einzige Vorgang im System, bei dem die Reibung nicht vernachlässigt wird, ist bei der Rotation des Balles um die $z$-Achse. Bei den anderen Vorgängen, bei der in der Realität auch Reibung auftritt, wird im Modell vernachlässigt.
	\item Keine Deformation: Bei dem eingesetzten Ball handelt es sich nicht um eine hohle Stahlkugel, sondern um ein elastischen, mit Luft befüllbaren Ball. Deshalb wird die Deformation des Balles in der Modellbeschreibung nicht mit einbezogen, um die Komplexität gering zu halten. 
	\item Schnelle Motorendynamik: Für die Gleichgewichtsstabilisierung des Roboters ist es wichtig, dass die Motoren eine schneller Dynamik als das System aufweisen. 
	\item Horizontale Bewegung: Das System wird für die horizontale Bewegung auf einer flachen Oberfläche ohne starken Neigungen ausgelegt. Somit wird die vertikale Bewegung vernachlässigt. 
\end{itemize}
Mit den getroffenen Annahmen ist es möglich, das Modell des Ballbots aufzustellen. 

\section{Energien}
Für das Aufstellen der Bewegungsgleichungen des Systems wird der Lagrange Ansatz angewendet. Dazu müssen im Voraus die potentiellen und kinetischen Energien der einzelnen Körper aufgestellt werden. Dabei ist darauf zu achten,dass die Formeln der potentiellen und kinetischen Energien für die $yz$- und der $xz$-Ebene identisch sind und dagegen sich sie die Energie $xy$-Ebene unterscheiden. Deshalb werden im Folgenden die Formeln der $yz$ und $xy$-Ebenen angegeben.\newline
Zunächst werden die kinetischen und potentiellen Energien des Balles in den entsprechenden Ebenen betrachten. 
Für die kinetische Energie werden folgenden Formeln der jeweiligen Ebenen angegeben.
\begin{equation}
	T_{S,yz} = \frac{1}{2} \cdot m_{S} \cdot (r_{S} \cdot \dot \varphi_{x})^2 + \frac{1}{2} \cdot I_{S} \cdot \dot\varphi_{x}^2
\end{equation}
\begin{equation}
	T_{S,xy} =\frac{1}{2} \cdot I_{S} \cdot \dot\varphi_{z}^2
\end{equation}
Da der Ursprung des Weltkoordinatensystems in den Mittelpunkt des Balles gelegt wird, besitzt das System sowohl in der $yz$ als auch in der $yx$ Ebene keine potentielle Energie. 
\begin{equation}
	V_{S,yz}=0
\end{equation}

Die kinetischen Energien des virtuellen Rades der jeweiligen Ebene werden mit den folgenden Formeln angegeben.
\begin{equation}
	T_{W,yz} = \frac{1}{2} \cdot m_{W} \cdot ((r_{S} \cdot \dot \varphi_{x})^2 + 2 \cdot (r_{S}+r_{W}) \cdot \cos(\vartheta_{x})\cdot \dot \vartheta_{x} \cdot (r_{S}\cdot\dot\varphi_{x})+(r_{S} + r_{W})^2\cdot\dot\vartheta_{x}^2) + \frac{1}{2} \cdot I_{W}\cdot(\frac{r_{S}}{r_{W}}\cdot(\dot\varphi_{x}-\dot\vartheta_{x})-\dot\vartheta_{x})^2
\end{equation}
\begin{equation}
	T_{W,xy} =\frac{1}{2} \cdot I_{W} \cdot \dot\Psi_{z}^2
\end{equation}

Die potentielle Energie des virtuellen Rades in der $yz$ Ebene kann folgendermaßen berechnet werden.
\begin{equation}
V_{W,yz} = m_{W} \cdot g \cdot (r_{S} + r_{W})\cdot \cos(\vartheta_{x})
\end{equation}

Die kinetischen Energien für die $yz$ und der $xy$ Ebene für den Roboterkörper sind ähnlich der des virtuellen Rades und werden folgendermaßen berechnet. 
\begin{equation}
T_{B,yz} = \frac{1}{2} \cdot m_{A} \cdot ((r_{S} \cdot \dot \varphi_{x})^2 + 2 \cdot l \cdot \cos(\vartheta_{x})\cdot \dot \vartheta_{x} \cdot (r_{S}\cdot\dot\varphi_{x}) + l^2\cdot\dot\vartheta_{x}^2)+\frac{1}{2} \cdot I_{A}\cdot\dot\vartheta_{x}^2
\end{equation}
\begin{equation}
	T_{B,xy} =\frac{1}{2} \cdot I_{W,xy} \cdot \dot\Psi_{z}^2
\end{equation}

Auch die dazugehörige potentielle Energie ähnelt der des virtuellen Rades. Der Unterschied liegt zum einem im Gewicht des Körpers $m_{B}$ und der Höhe $l$ von Ballmittelpunkt zum Schwerpunkt des Roboteraufbaus.
\begin{equation}
V_{B,yz} = m_{A} \cdot g \cdot l \cdot \cos(\vartheta_{x})
\end{equation}

\section{Bewegungsgleichungen}(matlab)
Mit den kinetischen und potentiellen Energien können nun die Bewegungsgleichungen des Ballbots für die jeweiligen Ebenen mit Hilfe der LAGRANGEschen Gleichungen zweiter Art hergeleitet werden. Als Beispiel wird hier die Herleitung für die $yz$-Ebene angegeben.\newline
Zunächst wird aus den einzelnen Summen der kinetischen und potentiellen Energien die LANGRANGEsche Funktion gebildet. 	
\begin{equation}
		L = T - V 
\end{equation}
Die Bewegungsgleichungen für den Ballbot resultieren aus dem Lösen der LAGRANGEschen Gleichungen zweiter Art. 
	\begin{equation}
		\frac{d}{dt}(\frac{\partial L}{\partial \dot{\mathbf{q}}^{2}}) - \frac{\partial L}{\partial \mathbf{q}} = \mathbf{f}_{NP,yz}
\end{equation}

Mit mathematische Umformungen können diese Bewegungsgleichungen in eine Matrixform überführt werden. 
\begin{eqnarray}
\label{eq:MatrizenDGL}
\mathbf{M}_{x}=\begin{bmatrix} m_{tot} \cdot r_{S}^{2} + I_{S} + (\frac{r_{S}}{r_{W}})^{2} \cdot I_{W}  & -\frac{r_{S}}{r_{W}^2}\cdot r_{tot} \cdot I_{W} + \gamma \cdot r_{S} \cdot \cos{\vartheta_{x}} m_{tot} \\ -\frac{r_{S}}{r_{W}^2}\cdot r_{tot} \cdot I_{W} + \gamma \cdot r_{S} \cdot \cos{\vartheta_{x}} m_{tot}	& \frac{r_{S}^2}{r_{W}^2} \cdot I_{W} + I_{B} + m_{b}\cdot l^2 + m_{W}\cdot r_{tot}^2  \\ \end{bmatrix} &,& \mathbf{M}_{x} \in \mathbb{R}\textsuperscript{2$\times$2} \nonumber \\ 
\mathbf{C}_{x} =\begin{bmatrix}  -r_{S} \cdot \gamma \cdot \sin{\vartheta_{x}} \cdot \dot \vartheta_{x}^{2} \\ 0 \\ \end{bmatrix} &,& \mathbf{C}_{x} \in \mathbb{R}\textsuperscript{\textit{2$\times$1}} \nonumber \\
\mathbf{G}_{x}=\begin{bmatrix}  0 \\ -g\cdot \sin{\theta_{x}}\cdot \gamma  \\ \end{bmatrix}  &,&  \mathbf{G}_{x} \in \mathbb{R}\textsuperscript{\textit{2$\times$1}} \nonumber \\ 
\end{eqnarray}
	

\section{Zustandsraumdarstellung}
Bei den hergeleiteten Bewegungsgleichungen handelt es sich um nichtlineare Funktionen. Um ein Zustandsraummodell zu erhalten, müssen zunächst die Zustände bzw. der Zustandsvektor festgelegt werden. Als Beispiel wird auch hier die $yz$-Ebene betrachtet. Mit $\mathbf{x} = [\varphi_{x}, \vartheta_{x}, \dot\varphi_{x}, \dot\vartheta_{x}]$ können die nichtlinearen Funktionen in folgende Form überführt werden.
\begin{equation}
\dot{\mathbf{x}} = \begin{bmatrix} \mathbf{q}\\ \dot{\mathbf{q}}\\ \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \dot{\mathbf{q}}\\  \mathbf{M_{x}}^{-1}\cdot (\mathbf{f}_{NP}-(\mathbf{C_{x}}+\mathbf{G_{x}}))\\ \end{bmatrix}
\end{equation}

Das Ziel dieser Arbeit ist das Auslegen eines Reglers, damit der Roboter innerhalb eines kleinen Bereiches um den Arbeitspunkt $\mathbf{x}_{0}= [0, 0, 0, 0]$ auf dem einen Ball balanciert. Hierzu muss zunächst das nichtlineare Modell um den Arbeitspunkt mit der Taylor-Reihenentwicklung linearisiert werden, um die lineare Zustandsraumdarstellung 
\begin{eqnarray}
\label{eq:LZRD}
\dot{\mathbf{x}}=\mathbf{A}\cdot\mathbf{x} + \mathbf{B} \cdot \mathbf{u} \nonumber \\
\label{eq:LZRD1}
\mathbf{y}=\mathbf{C} \cdot \mathbf{x} + \mathbf{D} \cdot \mathbf{u} 
\end{eqnarray}
zu erhalten. Mit den zum Roboter dazugehörigen Parametern und dem eingesetzten Arbeitspunkt lauten die konkreten Matrizen für die Zustandsraumdarstellung der $yz$-Ebene folgender Maßen:

\begin{align}
%\label{eq:konkZRD}
\mathbf{A}=\begin{bmatrix} 0 & 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 1 \\ 0 & 0.4886 & 0 & 0 \\ 0 & 17.1119 & 0 & 0\end{bmatrix} & 
\mathbf{B}=\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 63.5516 \\ -10.6945 \end{bmatrix} &
\mathbf{C}=\begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 1 & 0\\ 0 & 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} &
\mathbf{D}=\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \\ 0\\ 0 \end{bmatrix} \nonumber 
\end{align} 

Damit der Roboter auf einen Ball die eigene Gleichgewichtslage einhalten kann, ist es zunächst nebensächlich, welche Position und Geschwindigkeit der Ball dabei einnimmt, da in dem linearisierten Modell nur geringe Abweichungen um die Ruhelage zulässig sind. Dadurch sind für den späteren Entwurf einer Regelung die Zustände des Roboters von Bedeutung und die Zustände für den Ball müssen nicht für eine Regelung berücksichtigt werden. Mit dem neuem Zustandsvektor ... wird die Ordnung des Modells \ref{eq:LZRD} reduziert, das zu folgenden Zustandsraummatrizen führt: 


\begin{align}
%\label{eq:redZRD}
\mathbf{A}^{*}=\begin{bmatrix} 0 & 1 \\ 17.1119 & 0 \end{bmatrix} & 
\mathbf{B}^{*}=\begin{bmatrix} 0 \\ -10.6945 \end{bmatrix} &
\mathbf{C}^{*}=\begin{bmatrix} 1 & 0 \\ 0 & 1 \end{bmatrix} &
\mathbf{D}^{*}=\begin{bmatrix} 0 \\ 0 \end{bmatrix} \nonumber 
\end{align}

Die Prüfung auf Stabilität der beiden Modellen erfolgt anhand der Lage der Eigenwerte. Das ursprüngliche als auch das reduzierte Modell besitzt folgende Eigenwerte: 

\begin{align}
\label{eq:EW}
\mathbf{\lambda}=\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\  4.1367\\ -4.1367 \end{pmatrix} & 
\mathbf{\lambda}^{*}=\begin{pmatrix} 4.1367 \\ -4.1367 \end{pmatrix} & 
\end{align}

Das ursprünglich Modell besitzt zwei grenzstabilen Eigenwerte $\lambda_{1,2} = 0$ auf der Imaginären Achse und einen instabilen Eigenwert $\lambda_{3} = 4.1367$ in der rechten Halbebene des Bildbereiches. Somit ist das System instabil. Bei dem reduzierten Modell handelt es sich ebenfalls um ein instabiles System, da es auch einen Eigenwerte $\lambda_{1}^{*} = 4.1367$ besitzt.\newline
Die Untersuchung der Steuer- und Beobachtbarkeit erfolgt in beiden Modelle mit den entsprechenden Kriterien von KALMANN. In beiden Fällen besitzen die Steuerbarkeits- und Beobachtbarkeitsmatrizen vollen Rang, wodurch beide Modelle vollständig steuer- und beobachtbar sind. Mit diesen Systemeigenschaften ist mit Hilfe eines Reglers möglich, die entsprechende instabile System zu stabilisieren. Das Auslegen eines geeigneten Regler wird nachfolgend erläutert. [ETHZ,MGR]   
  
	
\section{Reglerentwurf}

\begin{figure}[h!]
		\centering
		\label{fig:sada_tudreport}
	
\begin{tikzpicture}[auto, thick, node distance=0.5cm]
% Definition of blocks:
\usetikzlibrary{positioning,arrows,calc}
\tikzset{%
  block/.style    = {draw, thick, rectangle, minimum height = 3em, minimum width = 3em, node distance = 1.5cm},
  sum/.style      = {draw, circle, node distance = 1.5cm}, % Adder
	%join/.style			= {coordinate}, 
  input/.style    = {coordinate}, % Input
  output/.style   = {coordinate} % Output
}
\draw
	node [input](w){0}
	node [sum, right = of w](s1){}
	node [block, right = of s1] (B) {$\mathbf{B}$}
	node [sum, right = of B] (s2) {}
	node [block, right = of s2] (I) {$\mathbf{\int}$}
	node [input, right = of I] (temp) {}
	node [block, right = of temp] (C) {$\mathbf{C}$}
	node [output, right = of C] (y) {}
	node [block, below = of I] (A) {$\mathbf{A}$}
	node [block, below = of A] (K) {$\mathbf{K}$};
	
	
	\draw[->](w) -- node {$\mathbf{w} = 0$}(s1);	
	\draw[->](s1) --node {$\mathbf{u}$} (B);
	\draw[->](B) -- (s2);
	\draw[->](s2) -- node {$\dot{\mathbf{x}}$}(I);
	\draw[-](I) -- node {$\dot{\mathbf{x}}$}(temp);
	\draw[->](temp) --(C);
	\draw[->](C) -- node (y_temp) {$\mathbf{y}$}(y);
	\draw[->](temp) |- node[very near end] {} (A);
	\draw[->](temp) |- node[very near end] {} (K);
	\draw[->](A) -| node[pos=0.99] {$+$} node[very near end] {} (s2);
	\draw[->](K) -| node[pos=0.99] {$-$} node[very near end] {} (s1);
	%
\end{tikzpicture}
\end{figure}

Der Entwurf eines geeigneten Regler zur Stabilisierung der Gleichgewichtslage des Roboters wird im Folgenden auf das reduzierte Model beschränkt. Für die beiden Modelle der $yz$- und $xz$-Ebene wird jeweils ein linear quadratischer Zustandsregler (LQR) ausgelegt, dessen Funktionsweise in Abbildung \ref{fig:LQR} dargestellt ist und auf die Minimierung des Gütemaß
\begin{equation}
	J = \int_{0}^{\infty} \mathbf{x}^{T}(t)\cdot \mathbf{Q} \cdot \mathbf{x}(t) + \mathbf{u}^{T}(t)\cdot \mathbf{R} \cdot \mathbf{u}(t)
\end{equation}
durch einen vorgegebenen Stellgrößenverlauf basiert. In das Güteintegral geht quadratisch zum einen der Trajektorienverlauf $\mathbf{x}(t)$ und der Stellgrößenverlauf $\mathbf{u}(t)$ ein. Dabei handelt es sich bei der symmetrischen und positiv semidefiniten Matrix $\mathbf{Q}$ um eine Gewichtungsmatrix für den Trajektorienverlauf. Für ein rasches Einschwingen eines bestimmten Zustandes dieser entsprechend mit einem größeren Gewicht in der Gewichtungsmatrix versehen werden. Die symmetrische und positiv definite Matrix $\mathbf{R}$ gewichtet dagegen die Stellgröße. Müssen Stellgrößenbeschränkungen berücksichtigt werden, sind die zugehörigen in dieser Matrix größere Gewichte vorzusehen. Wird insgesamt die Gewichtungsmatrix $\mathbf{Q}$ im Verhältnis zur der Gewichtungsmatrix $\mathbf{R}$ vergrößert, führt das zu einem schnelleren Einschwingen der Zustände mit höheren Stellgrößen. Im umgekehrten Fall stabilisiert sich das System langsamer, da die Höhe der Stellgrößen abnehmen.[AD][Skript] \newline
Das Regelgesetz, dass aus der Minimierung des Gütemaß resultiert, ergibt sich zu 
 \begin{align}
%\label{eq:redZRD}
\mathbf{u}(t) = -\mathbf{K}\cdot\mathbf{x}(t) & mit & \mathbf{K}=\mathbf{R}^{-1}\cdot\mathbf{B}^{T}\cdot\mathbf{P}. 
\end{align}
Die symmetrisch positiv definite Matrix $\mathbf{P}$ errechnet sich aus dem algebraischen Teil der Riccati-Differentialgleichung[Adamy] 
\begin{equation}
	\mathbf{A}^{T} \cdot \mathbf{P} + \mathbf{P} \cdot \mathbf{A} - \mathbf{P} \cdot \mathbf{B} \cdot \mathbf{R}^{-1} \cdot \mathbf{B}^{T} \cdot \mathbf{P} = - \mathbf{Q}.
\end{equation}
Das Lösen der Riccati-Differentialgleichung und somit die Berechnung der Reglermatrix $\mathbf{K}$ kann mit Hilfe 
von MATLAB und dem dazugehörigen Befehl lqr durchgeführt werden. Zu Beginn werden die einzelnen Gewichtungen der einzelnen Zustände und Stellgrößen zu 
 \begin{align}
%\label{eq:redZRD}
\mathbf{Q} = \begin{bmatrix} 20 & 0 & 0 & 0 \\ 0 & 100 & 0 & 0 \\ 0 & 0 & 10 & 0 \\ 0 & 0 & 0 & 50 \end{bmatrix} \nonumber & &
\mathbf{R} = 200 \nonumber 
\end{align}
festgelegt. Mit dieser Konfiguration werden die einzelnen Verstärkungsfaktoren des Regler zu 
\begin{equation}
	\mathbf{K} = \begin{bmatrix} -3.3494 & -0.9362 \end{bmatrix}
\end{equation}
 berechnet.\newline
Diese Verstärkungsfaktoren sind nicht ideal für den das System. Durch manuelles Anpassen der Werte kann das Balancieren des Roboters um die Gleichgewichtslage schrittweise angepasst werden, das schließlich auf folgende Reglermatrix 
\begin{equation}
	\mathbf{K} = \begin{pmatrix} ? & ? \end{pmatrix}
\end{equation}
führt. 


\section{Simulation des Modells}
Mit dem Aufbau und Durchführung einer Simulation, die mit MATLAB/SIMULINK durchgeführt wird, können sowohl die nichtlinearen Bewegungsgleichungen und somit das dynamsiche Systemverhalten des Ballbots als auch der entworfene Zustandsregler verifiziert werden. Weiterhin besteht die Möglichkeit, sowohl die Versätrkungsfaktoren des Regler zu optimieren, um die Dynamik des Systems zu erhöhen oder Stellgrößen zu beschränken, als auch Grenzsituationen zu testen. Dadurch entfällt das Testen am realen System, das zeitaufwendig und eventuelle Schäden beinhaltet. \newline
Im folgenden wird zunächst die allgemeine Implementierung in MATLAB/SIMULINK erläutert, die dann schrittweise an den realen Gegebenheiten angepasst wird.

\subsection{Implementierung Modell}
 


  
